"Man changing over time", ungkapan ini menunjukkan bahwa manusia
terus mengalami perubahan dan terus berkembang seiring dengan berjalannya
waktu yakni sejak berada dalam kandungan ibu, ketika lahir kemudian menjadi
bayi, kanak-kanak, remaja, dewasa hingga masa tua. Salah satu perubahan yang
signifikan dalam seluruh rentang kehidupan manusia adalah ketika anak mulai
memasuki usia prasekolah yakni suatu periode dimana seorang anak mulai
dipersiapkan secara khusus untuk lebih mengembangkan keterampilan-
keterampilan yang ia miliki. Usaha untuk mengembangkan keterampilan tersebut
dapat diperoleh melalui pendidikan prasekolah
Pendidikan prasekolah atau yang lebih dikenal dengan istilah Taman
Kanak-kanak dimaksudkan untuk mengembangkan keterampilan berbahasa,
motorik, mengurus diri sendiri dan pengetahuan seorang anak yang berguna bagi
pertumbuhan dan perkembangan tahap selanjutnya yakni saat anak tersebut
memasuki sekolah dasar. Anak yang dimaksud di sini adalah siswa-sis\vi Taman
Kanak-kanak (TK) (Program Kegiatan BelajarTaman Kanak-Kanak, 1994).
Taman Kanak-kanak memiliki program kegiatan belajar yang berlaku
untuk masing-masing sekolahnya, demikian pula dengan TK B 'X'. TK B 'X'
yang saat ini sedang mempersiapkan suatu program baru yakni menjadi TK 'Plus'
yakni TK yang akan menyediakan waktu lebih panjang daripada TK pada
umumnya juga memiliki program kegiatan belajar sendiri yang mengacu pada
Program Kegiatan Belajar Taman Kanak-Kanak tahun 1994.
Dari program kegiatan belajar yang berlaku tersebut, terdapat banyak hal
atau kegiatan yang dapat mendukung berkembangnya keterampilan siswa-siswi
TK B 'X' yang tentunya akan berpengaruh pada perkembangan perilaku mereka.
Kegiatan-kegiatan seperti mengucapkan salam bila bertemu dengan orang lain,
mengucapkan terima kasih dan meminta tolong dengan baik serta mengikuti
beberapa perintah atau instruksi sekaligus membantu mengembangkan
keterampilan siswa-siswi TK B 'X' dalam berinteraksi dengan orang lain. Dengan
berkembangnya keterampilan berbahasa siswa-siswi TK B 'X' yang diperlukan
mereka untuk berkomunikasi membantu siswa-siswi TK B 'X' untuk berbicara
lancar dan menjawab pertanyaan. Kegiatan lainnya seperti memberi informasi
tentang sesuatu dan menyebut urutan bilangan dapat mengembangkan
keterampilan siswa-siswi TK B 'X' dalam beraktivitas sehari-hari. Menggambar
bebas dengan menggunakan pensil berwama atau crayon, menggunting kertas
mengikuti pola, melompat dengan satu atau dua kaki serta melempar dan
menangkap bola dapat mengembangkan keterampilan motorik siswa-siswi TK B
'X' (Program Kegiatan Belajar Taman Kanak-Kanak, 1994).
Dengan berkembangnya keterampilan-keterampilan tersebut berarti
berkembang pula perilaku mereka yang diperlukan untuk melakukan aktivitasnya
sehari-hari di rumah dan di kelas khususnya. Penampilan perilaku mereka yang
diperlukan untuk melakukan aktivitas sehari-hari di rumah dan di kelas khususnya
disebut perilaku adaptif (Sparrow dkk, 1984).
- -----
Perilaku adaptif yang ditampilkan oleh siswa-siswi TK B 'X' memiliki
empat aspek yakni keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari,
sosialisasi dan keterampilan motorik. Perilaku seperti berbicara dalam kalimat
sederhana, memberikan respon ketika ditanya dan sudah dapat menulis angka atau
huruf sederhana dengan tidak melewati garis batas termasuk dalam aspek
keterampilan berkomunikasi. Perilaku siswa-siswi TK B 'X' seperti buang air
kecil ataupun besar sendiri, memakai sepatu sendiri, makan dengan menggunakan
sendok-garpu secara tepat, meletakkan kembali barang atau mainan ke tempat
semula termasuk dalam aspek keterampilan hidup sehari-hari. Untuk aspek
sosialisasi, siswa-siswi TK B 'X' menunjukkan perilaku antara lain bermain
bersama ternan, dapat berbagi mainan dengan ternan, berbaris sebelum memasuki
kelas dan mengikuti aturan yang berlaku di dalam kelas. Perilaku lainnya seperti
mendaki dan menuruni bukit, melompat ke depan dengan satu kaki, memanjat alat
permainan (seperti tangga melingkar), melempar bola, mewamai gambar,
menggunting pola dan menyusun puzzle termasuk dalam aspek keterampilan
motorik.
Keempat aspek perilaku adaptif tersebut akan lebih jelas terlihat ketika
anak berada di sekolah atau di kelas. Dari perilaku berbaris sebelum memasuki
kelas akan terlihat jelas siswa mana yang dapat menunjukkan perilaku demikian
atau sebaliknya bila dibandingkan dengan ternan sekelasnya yang lain. Siswa-
siswi TK B 'X' diharapkan sudah memiliki keterampilan dalam keempat aspek
perilaku adaptif tersebut dalam hidupnya karena temyata keterampilan seperti
mewamai dan menulis dengan tidak melewati garis batas, duduk tenang ketika
guru menjelaskan di dalam kelas, memahami dan melakukan instruksi guru sangat
diperlukan ketika siswa-siswi tersebut memasuki sekolah dasar yang merupakan
lembaga pendidikan dengan jenjang yang lebih tinggi serta tuntutan yang lebih
tinggi pula. Dalam pelaksanaannya tidak semua siswa-siswi TK B 'X'
menunjukkan perilaku yang adaptif. Hal tersebut terlihat dari adanya keterampilan
yang belum berkembang dengan baik dari beberapa siswa-siswi TK B 'X' bila
dibandingkan dengan sebagian besar siswa-siswi TK B 'X' lainnya.
Dari hasil wawancara yang dilakukan peneliti terhadap guru wali kelas
TK B 'X' (35 siswa-siswi) sebagai orang yang paling mengenal perilaku
muridnya ketika mereka berada di sekolah dan di kelas khususnya, diperoleh
hasil bahwa dalam keterampilan berkomunikasi secara umum didapatkan: 30%
siswa belum dapat mengobrol dengan susunan kalimat sederhana, 29% siswa
sangat sulit berespon terhadap pertanyaan atau perkatan guru di dalam kelas, 77%
siswa tidak menunjukkan perilaku melapor ketika suatu kejadian terjadi (misalnya
ketika jatuh), 17% siswa tidak mengikuti instruksi yang diberikan oleh guru dan
11% siswa berbicara kasar (misalnya "Goblok"). Dalam keterampilan hidup
sehari-hari secara umum didapatkan 71% siswa tidak biasa untuk menaruh
mainan pada tempatnya, 49% siswa belum dapat buang air besar atau buang air
kecil sendiri, 20% siswa meletakkan barang di loker dengan tidak rapi atau
seenaknya saja, 20% siswa menggunakan sendok dan garpu dengan kurang tepat,
14% siswa seringkali mencoba hal-hal yang membahayakan (misalnya berdiri di
atas ayunan) dan 6% siswa belum dapat memakai sepatu sendiri. Demikian pula
dalam keterampilan sosialisasi secara umum didapatkan 71% siswa belum terbiasa
untuk berbaris terlebih dahulu sebelum memasuki kelas, 49% siswa memiliki
kecendcrungan untuk menonjolkan diri (terlalu aktif) di dalam kelas, 29% siswa
cenderung tidak membalas jika disakiti oleh temannya dan 9% siswa biasa
bermain sendiri. Oalam keterampilan motorik secara umum didapatkan 66% siswa
masih mewarnai dengan melewati garis batas, 66% siswa masih menulis dengan
melewati garis batas, 49% siswa belum rapi dalam menggunting, 9% siswa
mengalami kesulitan dalam menyusun puzzle, 49% siswa belum dapat meloncat
dengan satu kaki, 29% siswa belum dapat naik turun bukit (ketika acara hiking
pada saat retret) dan 11% siswa belum dapat bermain panjatan. Melihat data
tersebut dapat diketahui bahwa tidak semua siswa-siswi TK B 'X' menampilkan
perilaku yang adaptif, meskipun secara umum berada dalam suatu rentang usia
perkembangan yang sama serta mendapatkan fasilitas dan program kegiatan
belajar yang sama pula.
Oari wawancara dengan kepala sekolah SO 'X' tampak bahwa
keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari, sosialisasi dan
keterampilan motorik sebagian besar siswa-siswi SO 'X' khususnya kelas satu
masih ada yang belum berkembang dengan baik. Hal tersebut menyebabkan
mereka belum menampilkan perilaku yang diperlukan untuk melakukan aktivitas
sehari-hari baik di rumah maupun di kelas khususnya bila dibandingkan dengan
siswa-siswi lainnya. Oemikian pula wawancara dengan guru BP serta dua orang
guru kelas 1 SO 'X' mengemukakan secara umum bahwa 94% siswa-siswi kelas
satu masih memiliki keterampilan komunikasi yang belum berkembang dengan
baik khususnya dalam hal tulisan seperti kurang huruf dalam menuliskan suatu
kalimat dan 9% siswa masih mengalami kesulitan dalam membaca, misalnya saja
kesulitan dalam membedakan huruf b dan d. Selain itu, 90% siswa-siswi kelas
satu masih memiliki keterampilan hidup sehari-hari yang belum berkembang
dengan baik, misalnya lupa tanggal atau hari. Untuk keterampilan sosialisasi, 16%
siswa-siswi kelas satu masih kesulitan dalam memperhatikan pelajaran di dalam
kelas dimana mereka tidak dapat duduk dengan tenang dan 5% siswa masih
kesulitan menangkap instruksi guru. Oalam keterampilan motorik terdapat 67%
siswa memiliki keterampilan motorik yang belum berkembang dengan baik,
misalnya dalam menulis dan mewarnai masih keluar garis batas.
Hal-hal tersebut diharapkan tidak terjadi ketika siswa-siswi telah berada di
kelas satu SD atau minimal menguranginya. Keterampilan-keterampilan siswa-
siswi SO khususnya kelas satu yang belum berkembang dengan baik tersebut
terkait erat dengan keterampilan-keterampilan mereka ketika duduk di bangku
Taman kanak-kanak, khususnya TK B yakni tahap dimana mereka dipersiapkan
sebelum memasuki sekolah dasar.
Oari uraian yang telah disampaikan di atas, maka peneliti tertarik untuk
melihat bagaimanakah perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X' melalui
keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari, keterampilan sosialisasi
dan keterampilan motorik mereka .
Berdasarkan latar belakang masalah yang dikemukakan di atas, maka ingin
diketahui bagaimanakah sub aspek perilaku adaptif Siswa-siswi Taman Kanak-Kanak
B 'X' Bandung.
Maksud penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran mengenai
perilaku adaptifpada siswa-siswi Taman Kanak-Kanak 'X' Bandung.
Tujuan penelitian ini adalah untuk memberikan paparan yang lebih
rinci mengenai perilaku adaptif pada siswa-siswi Taman Kanak-Kanak 'X'
Bandung, dengan melihat pula faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku
adaptif.
perkembangan dan psikologi pendidikan mengenai perilaku adaptif pada
siswa-siswi Taman Kanak-kanak khususnya TK B.
mengenai perilaku adaptifpada siswa-siswi Taman Kanak-kanak khususnya
TKB.
Sebagai bahan informasi dan interospeksi bagi guru taman kanak kanak
dalam membimbing dan mengarahkan anak-anak didiknya serta
mengembangkan kerjasama dengan orang tua dalam upaya meningkatkan
perilaku adaptif pada anak.
pada usia prasekolah dalam memberikan bimbingan, melatih serta menjadi
"teladan" bagi anak dalam berperilaku yang adaptif.
Anak yang berada pada usia prasekolah mulai memasuki suatu periode
baru dalam hidupnya yakni periode prasekolah atau yang lebih dikenal dengan
istilah Taman Kanak-kanak. Taman Kanak-kanak sebagai bagian dari pendidikan
prasekolah telah diatur oleh Peraturan Pemerintah no. 27 tahun 1990 dan secara
khusus telah diatur pula dalam keputusan Menteri Pendidikan dan Kebudayaan
Republik Indonesia nomor 0486/U/1992 tentang Taman Kanak-kanak (Program
Kegiatan Belajar Taman Kanak-Kanak, 1994). Pendidikan prasekolah ini
dimaksudkan untuk menyiapkan seorang anak dalam hal ini siswa-siswi Taman
Kanak-kanak (TK) untuk memasuki sekolah dasar.
Siswa-siswi TK B 'X' diharapkan dapat mengembangkan keterampilan-
keterampilan yang dimilikinya seperti keterampilan komunikasi, keterampilan
hidup sehari-hari, sosialisasi, dan motorik seiring dengan bertambahnya usia.
Dengan berkembangnya keterampilan-keterampilan tersebut berarti berkembang
pula perilaku mereka yang diperlukan untuk dapat memenuhi kebutuhannya
sendiri dan tanggungjawabnya kepada masyarakat. Menurut Sparrow dkk (1984),
penampilan perilaku anak dalam aktivitas sehari-hari yang diperlukan untuk bekal
kemandirian pribadi dan tanggung jawab sosialnya disebut perilaku adaptif.
Perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X' tersebut berkaitan dengan USIa,
semakin bertambahnya usia siswa-siswi maka perilaku adaptifnya juga semakin
meningkat dan bertambah kompleks. Selain itu, perilaku adaptif siswa-siswi TK B
'X' juga dipengaruhi oleh harapan atau standar lingkungan. Oalam hal ini perilaku
siswa-siswi dinilai oleh mereka yang tinggal, mengajar, bekerja dan berinteraksi
dengan anak tersebut (dalam hal ini guru wali kelas TK B 'X'). Perilaku adaptif
merupakan perilaku yang khas, siswa-siswi harus dapat menampilkan
keterampilannya yang diperlukan dalam kehidupan sehari-hari. Misalkan saja
seorang siswa-siswi yang dinilai telah mampu mengikuti instruksi gurunya dan
dapat melakukannya namun bila tidak menampilkan keterampilannya tersebut
maka perilaku adaptif siswa-siswi tersebut dinilai tidak adekuat (Sparrow, 1984).
Menurut Sparrow (1984), perilaku adapt if memiliki berbagai aspek, yaitu
keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari, sosialisasi dan motorik.
Oemikian pula dengan perilaku adaptif yang ditampilkan oleh siswa-siswi TK B
'X' juga memiliki keempat aspek tersebut. Aspek yang pertama adalah
keterampilan komunikasi, aspek ini terbagi atas tiga subaspek yaitu reseptif yakni
bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X' untuk memahami materi atau informasi
yang disampaikan oleh guru, ekspresif yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK
B 'X' dalam menyatakan pendapat atau pemikiran yang dimilikinya dan tulisan
yakni bagaimana siswa-siswi TK B 'X' menunjukkan kemampuannya dalam
membaca bacaan sederhana dan menulis huruf sederhana. Aspek yang kedua
adalah keterampilan hidup sehari-hari yang terbagi atas tiga subaspek. Subaspek
yang pertama adalah pribadi yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X'
ketika makan, berpakaian dan membersihkan diri. Subaspek kedua adalah
kerumahtanggaan yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X' ketika
dihadapkan oleh t'..lgas-tugas kerumahtanggaan sederhana seperti menYlmpan
mainan, menyapu dan mengelap. Dan subaspek yang ketiga adalah
kemasyarakatan yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X' ketika
menggunakan waktu, uang, telepon dan keterampilan akademis di kelas. Aspek
yang ketiga adalah sosialisasi yang juga terbagi atas tiga subaspek yaitu hubungan
antar manusia yakni bagaimana siswa-siswi TK B 'X' berinteraksi dengan orang
lain, bermain dan waktu luang yakni bagaimana siswa-siswi TK B 'X' bermain
menggunakan waktu luang, dan keterampilan mengatasi situasi yakni bagaimana
siswa-siswi TK B 'X' menunjukkan tanggung jawab dan kepekaan terhadap
orang lain. Aspek yang keempat adalah keterampilan motorik yang terbagi atas
dua subaspek yaitu keterampilan motorik kasar yakni bagaimana siswa-siswi TK
B 'X' menggunakan lengan dan kakinya untuk bergerak serta berkoo:-dinasi, dan
keterampilan motorik halus yakni bagaimana siswa-siswi TK B 'X'
menggunakan tangan dan jarinya untuk memanipulasi benda.
Keempat aspek perilaku adaptif tersebut dimiliki oleh setiap siswa-siswi
TK B 'X' namun kategori yakni tinggi, cukup tinggi, sedang, cukup rendah dan
rendahnya masing-masing aspek perilaku adaptiftersebut belum tentu sama antara
siswa-siswi TK B 'X' yang satu dengan siswa TK B 'X' yang lain. Hal tersebut
dapat dikarenakan oleh faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku seperti yang
akan dibahas berikut ini.
Menurut Tudor (I 981), ada beberapa faktor yang dapat mempengaruhi
perilaku adaptif, demikian pula dengan perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X'.
Faktor-faktor tersebut secara garis besar dibedakan menjadi dua bagian yakni
faktor eksternal yang berasal dari luar dan faktor internal yang berasal dari dalam
diri siswa-siswi TK B 'X'. Faktor eksternal terdiri atas stimulation
(perangsangan), deprivation (kekurangan), media massa, kekacauan atau bencana
sosial, sekolah dan orang tua sedangkan faktor internal terdiri atas budaya, kelas
sosial, ras, status kesehatan dan penyakit.
Stimulation (perangsangan) yang efektif bagi perkembangan siswa-siswi
TK B 'X' dapat dicapai melalui berbagai cara, di antaranya melalui penyediaan
stimulus misalnya melalui alat permainan untuk memanjat dan tangga melingkar
untuk merangsang keterampilan motorik kasar men:ka. Selain itu pemberian
stimulus juga dapat berupa program kegiatan belajar. Dari program kegiatan
belajar yang berlaku, terdapat banyak hal atau kegiatan yang akan mendukung
berkembangnya keterampilan siswa-siswi TK B 'X' yang tentunya akan
berpengaruh pada perkembangan perilaku adaptifnya. Kegiatan-kegiatan tersebut
terdapat dalam program pembentukan perilaku melalui pembiasaan yakni kegiatan
yang dilakukan terus menerus dan ada dalam kehidupan sehari-hari anak di TK
sehingga menjadi kebiasaan yang baik. Contoh kegiatan program pembentukan
perilaku ialah mengucapkan salam bila bertemu dengan orang lain, mengucapkan
terima kasih dengan baik dan meminta tolong dengan baik (aspek keterampilan
sosialisasi).
-- -----
Terdapat pula program pengembangan kemampuan dasar. Program ini
berisi kegiatan yang dipersiapkan oleh guru untuk diberikan kepada siswa-
siswinya agar mereka mencapai kemampuan-kemampuan tertentu yang sesuai
dengan tahap perkembangan mereka. Contoh kegiatan program pengembangan
kemampuan dasar ialah mengikuti beberapa perintah atau instruksi sekaligus,
dapat menjawab pertanyaan dan berbicara lancar. Kegiatan tersebut dapat
mendukung keterampilan komunikasi siswa-siswi TK B 'X'. Kegiatan lainnya
seperti memberi keterangan atau infonnasi tentang sesuatu hal, menyebut urutan
bilangan dapat mendukung keterampilan hidup sehari-hari siswa-siswi TK B 'X'.
Memasangkan benda sesual pasangannya, menggambar bebas dengan
menggunakan pensil berwarna atau crayon, menggunting kertas mengikuti garis
lurus, lengkung, gelombang dan zig-zag, melompat dengan satu dan dua kaki,
melempar dan menangkap bola merupakan kegiatan yang dapat mendukung
keterampilan motorik siswa-siswi TK B 'X' (Program Kegiatan Belajar Taman
Kanak-Kanak, 1994). Dengan pemberian stimulus seperti itu maka diharapkan
siswa-siswi TK B 'X' tersebut tidak mengalami Deprivation (Kekurangan)
sebagai penghambat dalam perkembangan perilaku mereka selama berada di TK.
Faktor ekstemallain yang mempengaruhi perilaku adaptif siswa-siswi TK
B 'X' adalah media massa seperti seperti buku. televisi, film. Media ini memiliki
dampak yang positif maupun negatif. Positifnya, melalui media tersebut siswa-
siswi dapat memperluas wawasan dan pengetahuan umum mereka serta
menambah pembendaharaan kata yang akan menunjang keterampilan komunikasi
mereka. Namun bila mereka dibiarkan menonton tanpa pengawasan orang tua
dapat memberi dampak negatif terhadap perilaku siswa-siswi seperti berbicara
dengan pembendaharaan kata yang kasar (misalnya kata "goblok").
Faktor eksternal yang lain lagi adalah kekacauan atau bencana sosial.
Menurut Newman (1976), apabila anak di bawah usia dua belas tahun mengalami
bencana sosial atau alam maka akan berdampak negatif pada perilaku mereka
sebagai respon terhadap bencana misalnya pengaruh terhadap pengertian mereka
akan realitas dan kemungkinan terhadap peningkatan stres di masa yang akan
datang.
Dampak sekolah terhadap perkembangan perilaku seringkali diasumsikan
sebagai hal yang positif. Sekolah dalam hal ini TK B 'X' menawarkan
pengalaman-pengalaman positif seperti interaksi dengan ternan sebaya,
kesempatan untuk mengembangkan macam-macam keterampilan dan kesempatan
untuk mengekspresikan diri.
Faktor eksternal yang terakhir adalah pengaruh dari orang tua. Orang tua
memiliki peran penting terhadap perkembangan siswa-siswi TK B 'X'. Orang tua
berperan sebagai media perantara antara karakteristik perkembangan anak mereka
dengan lingkungan di mana mereka tinggal. Selain itu orang tua juga berperan
sebagai model atau teladan bagi anak -anak mereka. Tingkat pendidikan orang tua
siswa-siswi TK B 'X' memiliki pengaruh langsung maupun tidak langsung
terhadap perkembangan perilaku adaptif anak mereka. Hal tersebut terlihat dalam
luasnya wawasan dan pengetahuan orang tua yang memiliki tingkat pendidikan
tinggi dibandingkan dengan orang tua dengan tingkat pendidikan di bawahnya.
Bekal wawasan dan pengetahuan mereka yang luas tersebut sangat bermanfaat
]4
dalam membimbing, mendidik dan menjadi teladan bagi perkembangan perilaku
adaptif anak mereka namun hal tersebut akan menjadi kurang bermanfaat bila
mereka terlalu sibuk sehingga kurang menyediakan waktu bagi anak. Selain itu
jenis pekerjaan orang tua juga dapat mempengaruhi perkembangan perilaku
adaptif anak. Sama seperti tingkat pendidikan orang tua, jenis pekerjaan orang tua
ini pun dapat menjadi hal yang bennanfaat bagi anak mereka bila adanya waktu
ataupun tersedianya fasilitas yang berguna untuk mengembangkan perilaku
adaptif anak namun akan menjadi kurang bermanfaat bila ternyata orang tua
menjadi lebih sibuk sehingga kurang menyediakan waktu bagi anak mereka.
Faktor yang kedua yakni faktor internal termasuk di dalamnya faktor
status kesehatan dan penyakit. Penyakit merupakan hal yang menghalangi
perilaku seiring dengan perkembangan fisiko Faktor internal yang lain adalah
budaya yang didefinisikan secara umum sebagai sekumpulan nilai, keyakinan,
informasi dan aturan standar serta yang diwariskan oleh sekelompok individu dari
generasl ke generasi. Pengaruh budaya bagi perilaku siswa-siswi dapat positif
maupun negatif. Positifnya, sebagian pengalaman dapat mengembangkan
beberapa perilaku seperti inisiatif dan adaptasi sosial pada siswa-siswi dan
negatifnya, dapat menimbulkan kebingungan bagi siswa-siswi dalam berperilaku.
Faktor lainnya adalah kelas sosial, yang pengaruhnya akan lebih nyata
pada kelompok tingkat ekonomi bawah yaitu anak harus belajar menghadapi
kenyataan mengenai kemiskinan. Dampak lain dari kemiskinan adalah anak
dibesarkan dalam suatu kondisi yang membentuk karakteristik perilaku
berorientasi pada saat ini bukan mas a yang akan datang.
Faktor internal yang terakhir adalah ras, yang sering dikaitkan dengan
perbedaan kelas sosial. Anggota dari ras mayoritas memiliki gambaran diri y<mg
positif dibandingkan dengan anggota dari ras minoritas. Hal tersebut dapat
berpengaruh pada perilaku, misalnya siswa yang berasal dari suku minoritas
('Batak') tidak dapat langsung ikut serta dalam permainan yang biasa dimainkan
oleh suku mayoritas ('Sunda') contohnya permainan 'gala asin' sehingga siswa
dari suku minoritas tersebut kurang dapat bersosialisasi dengan siswa dari suku
mayoritas.
Faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku tersebut dapat dihayati
berbeda-beda oleh siswa-siswi TK B 'X' yang satu dengan siswa-siswi TK B 'X'
lainnya sehingga perilaku adaptifnya dapat berbeda-beda untuk setiap
kategorinya. Perilaku adaptif yang berada pada kategori tinggi bila siswa-siswi
TK B 'X' telah menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari
yang diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Perilaku
adaptif dalam kategori cenderung tinggi berarti siswa-siswi TK B 'X' cenderung
telah menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang
diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Sedangkan
perilaku adaptif kategori sedang menunjukkan bahwa siswa-siswi TK B 'X' telah
cukup menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang
diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Selain itu,
perilaku adaptif kategori cenderung rendah bila siswa-siswi TK B 'X' cenderung
belum menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang
diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Dan perilaku
Siswa-siswi
TKB'X'
Aspek :
I. Komunikasi
2. Keterampilan hidup
sehari-hari
3. Sosialisasi
4. Keterampilan motorik
adaptif kategori rendah berarti siswa-siswi TK B 'X' belum menampilkan
perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang diperlukan untuk bekal
kemandirian dan tanggung jawab sosialnya.
Untuk lebih jelasnya dapat dilihat pada skema berikut ini:
Skema 1.1 Skema Kerangka pikir
Faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku:
I. Eksternal
. stimulation (Perangsangan) dan deprivation (Kekurangan)
. media massa
. Kekacauan atau bencana sosial
. Sekolah
. Orang tua
2. Internal
. Budaya
. Kelas sosial
. Ras
. Status kesehatan & penyakit
. Perilaku adaptif tercemin dalam subaspek keterampilan komunikasi,
subaspek keterampilan hidup sehari-hari, subaspek keterampilan
sosialisasi, dan subaspek keterampilan motorik.
. Perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X' dapat dipengaruhi oleh faktor
Stimulation (Perangsangan) dan deprivation (kekurangan) serta orang
tua.
. Siswa-siswi TK B 'X' akan menampilkan perilaku adaptif yang
bervariasi.
. Perilaku adaptif berderajat, yakni kategori tinggi, cenderung tinggi,
sedang, cenderung rendah dan rendah.
 "Man changing over time", ungkapan ini menunjukkan bahwa manusia 
 terus mengalami perubahan dan terus berkembang seiring dengan berjalannya 
 waktu yakni sejak berada dalam kandungan ibu, ketika lahir kemudian menjadi 
 bayi, kanak-kanak, remaja, dewasa hingga masa tua. Salah satu perubahan yang 
 signifikan dalam seluruh rentang kehidupan manusia adalah ketika anak mulai 
 memasuki usia prasekolah yakni suatu periode dimana seorang anak mulai 
 dipersiapkan secara khusus untuk lebih mengembangkan keterampilan- 
 keterampilan yang ia miliki. Usaha untuk mengembangkan keterampilan tersebut 
 dapat diperoleh melalui pendidikan prasekolah 
 Pendidikan prasekolah atau yang lebih dikenal dengan istilah Taman 
 Kanak-kanak dimaksudkan untuk mengembangkan keterampilan berbahasa, 
 motorik, mengurus diri sendiri dan pengetahuan seorang anak yang berguna bagi 
 pertumbuhan dan perkembangan tahap selanjutnya yakni saat anak tersebut 
 memasuki sekolah dasar. Anak yang dimaksud di sini adalah siswa-sis\vi Taman 
 Kanak-kanak (TK) (Program Kegiatan BelajarTaman Kanak-Kanak, 1994). 
 Taman Kanak-kanak memiliki program kegiatan belajar yang berlaku 
 untuk masing-masing sekolahnya, demikian pula dengan TK B 'X'. TK B 'X' 
 yang saat ini sedang mempersiapkan suatu program baru yakni menjadi TK 'Plus' 
 yakni TK yang akan menyediakan waktu lebih panjang daripada TK pada 
 umumnya juga memiliki program kegiatan belajar sendiri yang mengacu pada 
 Program Kegiatan Belajar Taman Kanak-Kanak tahun 1994. 
 Dari program kegiatan belajar yang berlaku tersebut, terdapat banyak hal 
 atau kegiatan yang dapat mendukung berkembangnya keterampilan siswa-siswi 
 TK B 'X' yang tentunya akan berpengaruh pada perkembangan perilaku mereka. 
 Kegiatan-kegiatan seperti mengucapkan salam bila bertemu dengan orang lain, 
 mengucapkan terima kasih dan meminta tolong dengan baik serta mengikuti 
 beberapa perintah atau instruksi sekaligus membantu mengembangkan 
 keterampilan siswa-siswi TK B 'X' dalam berinteraksi dengan orang lain. Dengan 
 berkembangnya keterampilan berbahasa siswa-siswi TK B 'X' yang diperlukan 
 mereka untuk berkomunikasi membantu siswa-siswi TK B 'X' untuk berbicara 
 lancar dan menjawab pertanyaan. Kegiatan lainnya seperti memberi informasi 
 tentang sesuatu dan menyebut urutan bilangan dapat mengembangkan 
 keterampilan siswa-siswi TK B 'X' dalam beraktivitas sehari-hari. Menggambar 
 bebas dengan menggunakan pensil berwama atau crayon, menggunting kertas 
 mengikuti pola, melompat dengan satu atau dua kaki serta melempar dan 
 menangkap bola dapat mengembangkan keterampilan motorik siswa-siswi TK B 
 'X' (Program Kegiatan Belajar Taman Kanak-Kanak, 1994). 
 Dengan berkembangnya keterampilan-keterampilan tersebut berarti 
 berkembang pula perilaku mereka yang diperlukan untuk melakukan aktivitasnya 
 sehari-hari di rumah dan di kelas khususnya. Penampilan perilaku mereka yang 
 diperlukan untuk melakukan aktivitas sehari-hari di rumah dan di kelas khususnya 
 disebut perilaku adaptif (Sparrow dkk, 1984). 
 - ----- 
 Perilaku adaptif yang ditampilkan oleh siswa-siswi TK B 'X' memiliki 
 empat aspek yakni keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari, 
 sosialisasi dan keterampilan motorik. Perilaku seperti berbicara dalam kalimat 
 sederhana, memberikan respon ketika ditanya dan sudah dapat menulis angka atau 
 huruf sederhana dengan tidak melewati garis batas termasuk dalam aspek 
 keterampilan berkomunikasi. Perilaku siswa-siswi TK B 'X' seperti buang air 
 kecil ataupun besar sendiri, memakai sepatu sendiri, makan dengan menggunakan 
 sendok-garpu secara tepat, meletakkan kembali barang atau mainan ke tempat 
 semula termasuk dalam aspek keterampilan hidup sehari-hari. Untuk aspek 
 sosialisasi, siswa-siswi TK B 'X' menunjukkan perilaku antara lain bermain 
 bersama ternan, dapat berbagi mainan dengan ternan, berbaris sebelum memasuki 
 kelas dan mengikuti aturan yang berlaku di dalam kelas. Perilaku lainnya seperti 
 mendaki dan menuruni bukit, melompat ke depan dengan satu kaki, memanjat alat 
 permainan (seperti tangga melingkar), melempar bola, mewamai gambar, 
 menggunting pola dan menyusun puzzle termasuk dalam aspek keterampilan 
 motorik. 
 Keempat aspek perilaku adaptif tersebut akan lebih jelas terlihat ketika 
 anak berada di sekolah atau di kelas. Dari perilaku berbaris sebelum memasuki 
 kelas akan terlihat jelas siswa mana yang dapat menunjukkan perilaku demikian 
 atau sebaliknya bila dibandingkan dengan ternan sekelasnya yang lain. Siswa- 
 siswi TK B 'X' diharapkan sudah memiliki keterampilan dalam keempat aspek 
 perilaku adaptif tersebut dalam hidupnya karena temyata keterampilan seperti 
 mewamai dan menulis dengan tidak melewati garis batas, duduk tenang ketika 
 guru menjelaskan di dalam kelas, memahami dan melakukan instruksi guru sangat 
 diperlukan ketika siswa-siswi tersebut memasuki sekolah dasar yang merupakan 
 lembaga pendidikan dengan jenjang yang lebih tinggi serta tuntutan yang lebih 
 tinggi pula. Dalam pelaksanaannya tidak semua siswa-siswi TK B 'X' 
 menunjukkan perilaku yang adaptif. Hal tersebut terlihat dari adanya keterampilan 
 yang belum berkembang dengan baik dari beberapa siswa-siswi TK B 'X' bila 
 dibandingkan dengan sebagian besar siswa-siswi TK B 'X' lainnya. 
 Dari hasil wawancara yang dilakukan peneliti terhadap guru wali kelas 
 TK B 'X' (35 siswa-siswi) sebagai orang yang paling mengenal perilaku 
 muridnya ketika mereka berada di sekolah dan di kelas khususnya, diperoleh 
 hasil bahwa dalam keterampilan berkomunikasi secara umum didapatkan: 30% 
 siswa belum dapat mengobrol dengan susunan kalimat sederhana, 29% siswa 
 sangat sulit berespon terhadap pertanyaan atau perkatan guru di dalam kelas, 77% 
 siswa tidak menunjukkan perilaku melapor ketika suatu kejadian terjadi (misalnya 
 ketika jatuh), 17% siswa tidak mengikuti instruksi yang diberikan oleh guru dan 
 11 % siswa berbicara kasar (misalnya "Goblok"). Dalam keterampilan hidup 
 sehari-hari secara umum didapatkan 71 % siswa tidak biasa untuk menaruh 
 mainan pada tempatnya, 49% siswa belum dapat buang air besar atau buang air 
 kecil sendiri, 20% siswa meletakkan barang di loker dengan tidak rapi atau 
 seenaknya saja, 20% siswa menggunakan sendok dan garpu dengan kurang tepat, 
 14% siswa seringkali mencoba hal-hal yang membahayakan (misalnya berdiri di 
 atas ayunan) dan 6% siswa belum dapat memakai sepatu sendiri. Demikian pula 
 dalam keterampilan sosialisasi secara umum didapatkan 71 % siswa belum terbiasa 
 untuk berbaris terlebih dahulu sebelum memasuki kelas, 49% siswa memiliki 
 kecendcrungan untuk menonjolkan diri (terlalu aktif) di dalam kelas, 29% siswa 
 cenderung tidak membalas jika disakiti oleh temannya dan 9% siswa biasa 
 bermain sendiri. Oalam keterampilan motorik secara umum didapatkan 66% siswa 
 masih mewarnai dengan melewati garis batas, 66% siswa masih menulis dengan 
 melewati garis batas, 49% siswa belum rapi dalam menggunting, 9% siswa 
 mengalami kesulitan dalam menyusun puzzle, 49% siswa belum dapat meloncat 
 dengan satu kaki, 29% siswa belum dapat naik turun bukit (ketika acara hiking 
 pada saat retret) dan 11 % siswa belum dapat bermain panjatan. Melihat data 
 tersebut dapat diketahui bahwa tidak semua siswa-siswi TK B 'X' menampilkan 
 perilaku yang adaptif, meskipun secara umum berada dalam suatu rentang usia 
 perkembangan yang sama serta mendapatkan fasilitas dan program kegiatan 
 belajar yang sama pula. 
 Oari wawancara dengan kepala sekolah SO 'X' tampak bahwa 
 keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari, sosialisasi dan 
 keterampilan motorik sebagian besar siswa-siswi SO 'X' khususnya kelas satu 
 masih ada yang belum berkembang dengan baik. Hal tersebut menyebabkan 
 mereka belum menampilkan perilaku yang diperlukan untuk melakukan aktivitas 
 sehari-hari baik di rumah maupun di kelas khususnya bila dibandingkan dengan 
 siswa-siswi lainnya. Oemikian pula wawancara dengan guru BP serta dua orang 
 guru kelas 1 SO 'X' mengemukakan secara umum bahwa 94% siswa-siswi kelas 
 satu masih memiliki keterampilan komunikasi yang belum berkembang dengan 
 baik khususnya dalam hal tulisan seperti kurang huruf dalam menuliskan suatu 
 kalimat dan 9% siswa masih mengalami kesulitan dalam membaca, misalnya saja 
 kesulitan dalam membedakan huruf b dan d. Selain itu, 90% siswa-siswi kelas 
 satu masih memiliki keterampilan hidup sehari-hari yang belum berkembang 
 dengan baik, misalnya lupa tanggal atau hari. Untuk keterampilan sosialisasi, 16% 
 siswa-siswi kelas satu masih kesulitan dalam memperhatikan pelajaran di dalam 
 kelas dimana mereka tidak dapat duduk dengan tenang dan 5% siswa masih 
 kesulitan menangkap instruksi guru. Oalam keterampilan motorik terdapat 67% 
 siswa memiliki keterampilan motorik yang belum berkembang dengan baik, 
 misalnya dalam menulis dan mewarnai masih keluar garis batas. 
 Hal-hal tersebut diharapkan tidak terjadi ketika siswa-siswi telah berada di 
 kelas satu SD atau minimal menguranginya. Keterampilan-keterampilan siswa- 
 siswi SO khususnya kelas satu yang belum berkembang dengan baik tersebut 
 terkait erat dengan keterampilan-keterampilan mereka ketika duduk di bangku 
 Taman kanak-kanak, khususnya TK B yakni tahap dimana mereka dipersiapkan 
 sebelum memasuki sekolah dasar. 
 Oari uraian yang telah disampaikan di atas, maka peneliti tertarik untuk 
 melihat bagaimanakah perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X' melalui 
 keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari, keterampilan sosialisasi 
 dan keterampilan motorik mereka . 
 Berdasarkan latar belakang masalah yang dikemukakan di atas, maka ingin 
 diketahui bagaimanakah sub aspek perilaku adaptif Siswa-siswi Taman Kanak-Kanak 
 B 'X' Bandung. 
 Maksud penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran mengenai 
 perilaku adaptifpada siswa-siswi Taman Kanak-Kanak 'X' Bandung. 
 Tujuan penelitian ini adalah untuk memberikan paparan yang lebih 
 rinci mengenai perilaku adaptif pada siswa-siswi Taman Kanak-Kanak 'X' 
 Bandung, dengan melihat pula faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku 
 adaptif. 
 - Untuk memberikan informasi, khususnya pada bidang psikologi 
 perkembangan dan psikologi pendidikan mengenai perilaku adaptif pada 
 siswa-siswi Taman Kanak-kanak khususnya TK B. 
 - Memberikan informasi tambahan bagi peneliti lain yang akan membahas 
 mengenai perilaku adaptifpada siswa-siswi Taman Kanak-kanak khususnya 
 TKB. 
 Sebagai bahan informasi dan interospeksi bagi guru taman kanak kanak 
 dalam membimbing dan mengarahkan anak-anak didiknya serta 
 mengembangkan kerjasama dengan orang tua dalam upaya meningkatkan 
 perilaku adaptif pada anak. 
 - Sebagai masukan bagi para orang tua yang memiliki anak-anak yang berada 
 pada usia prasekolah dalam memberikan bimbingan, melatih serta menjadi 
 "teladan" bagi anak dalam berperilaku yang adaptif. 
 Anak yang berada pada usia prasekolah mulai memasuki suatu periode 
 baru dalam hidupnya yakni periode prasekolah atau yang lebih dikenal dengan 
 istilah Taman Kanak-kanak. Taman Kanak-kanak sebagai bagian dari pendidikan 
 prasekolah telah diatur oleh Peraturan Pemerintah no. 27 tahun 1990 dan secara 
 khusus telah diatur pula dalam keputusan Menteri Pendidikan dan Kebudayaan 
 Republik Indonesia nomor 0486/U/1992 tentang Taman Kanak-kanak (Program 
 Kegiatan Belajar Taman Kanak-Kanak, 1994). Pendidikan prasekolah ini 
 dimaksudkan untuk menyiapkan seorang anak dalam hal ini siswa-siswi Taman 
 Kanak-kanak (TK) untuk memasuki sekolah dasar. 
 Siswa-siswi TK B 'X' diharapkan dapat mengembangkan keterampilan- 
 keterampilan yang dimilikinya seperti keterampilan komunikasi, keterampilan 
 hidup sehari-hari, sosialisasi, dan motorik seiring dengan bertambahnya usia. 
 Dengan berkembangnya keterampilan-keterampilan tersebut berarti berkembang 
 pula perilaku mereka yang diperlukan untuk dapat memenuhi kebutuhannya 
 sendiri dan tanggungjawabnya kepada masyarakat. Menurut Sparrow dkk (1984), 
 penampilan perilaku anak dalam aktivitas sehari-hari yang diperlukan untuk bekal 
 kemandirian pribadi dan tanggung jawab sosialnya disebut perilaku adaptif. 
 Perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X' tersebut berkaitan dengan USIa, 
 semakin bertambahnya usia siswa-siswi maka perilaku adaptifnya juga semakin 
 meningkat dan bertambah kompleks. Selain itu, perilaku adaptif siswa-siswi TK B 
 'X' juga dipengaruhi oleh harapan atau standar lingkungan. Oalam hal ini perilaku 
 siswa-siswi dinilai oleh mereka yang tinggal, mengajar, bekerja dan berinteraksi 
 dengan anak tersebut (dalam hal ini guru wali kelas TK B 'X'). Perilaku adaptif 
 merupakan perilaku yang khas, siswa-siswi harus dapat menampilkan 
 keterampilannya yang diperlukan dalam kehidupan sehari-hari. Misalkan saja 
 seorang siswa-siswi yang dinilai telah mampu mengikuti instruksi gurunya dan 
 dapat melakukannya namun bila tidak menampilkan keterampilannya tersebut 
 maka perilaku adaptif siswa-siswi tersebut dinilai tidak adekuat (Sparrow, 1984). 
 Menurut Sparrow (1984), perilaku adapt if memiliki berbagai aspek, yaitu 
 keterampilan komunikasi, keterampilan hidup sehari-hari, sosialisasi dan motorik. 
 Oemikian pula dengan perilaku adaptif yang ditampilkan oleh siswa-siswi TK B 
 'X' juga memiliki keempat aspek tersebut. Aspek yang pertama adalah 
 keterampilan komunikasi, aspek ini terbagi atas tiga subaspek yaitu reseptif yakni 
 bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X' untuk memahami materi atau informasi 
 yang disampaikan oleh guru, ekspresif yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK 
 B 'X' dalam menyatakan pendapat atau pemikiran yang dimilikinya dan tulisan 
 yakni bagaimana siswa-siswi TK B 'X' menunjukkan kemampuannya dalam 
 membaca bacaan sederhana dan menulis huruf sederhana. Aspek yang kedua 
 adalah keterampilan hidup sehari-hari yang terbagi atas tiga subaspek. Subaspek 
 yang pertama adalah pribadi yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X' 
 ketika makan, berpakaian dan membersihkan diri. Subaspek kedua adalah 
 kerumahtanggaan yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X' ketika 
 dihadapkan oleh t'..lgas-tugas kerumahtanggaan sederhana seperti menYlmpan 
 mainan, menyapu dan mengelap. Dan subaspek yang ketiga adalah 
 kemasyarakatan yakni bagaimana perilaku siswa-siswi TK B 'X' ketika 
 menggunakan waktu, uang, telepon dan keterampilan akademis di kelas. Aspek 
 yang ketiga adalah sosialisasi yang juga terbagi atas tiga subaspek yaitu hubungan 
 antar manusia yakni bagaimana siswa-siswi TK B 'X' berinteraksi dengan orang 
 lain, bermain dan waktu luang yakni bagaimana siswa-siswi TK B 'X' bermain 
 menggunakan waktu luang, dan keterampilan mengatasi situasi yakni bagaimana 
 siswa-siswi TK B 'X' menunjukkan tanggung jawab dan kepekaan terhadap 
 orang lain. Aspek yang keempat adalah keterampilan motorik yang terbagi atas 
 dua subaspek yaitu keterampilan motorik kasar yakni bagaimana siswa-siswi TK 
 B 'X' menggunakan lengan dan kakinya untuk bergerak serta berkoo:-dinasi, dan 
 keterampilan motorik halus yakni bagaimana siswa-siswi 
 TK B 'X' 
 menggunakan tangan dan jarinya untuk memanipulasi benda. 
 Keempat aspek perilaku adaptif tersebut dimiliki oleh setiap siswa-siswi 
 TK B 'X' namun kategori yakni tinggi, cukup tinggi, sedang, cukup rendah dan 
 rendahnya masing-masing aspek perilaku adaptiftersebut belum tentu sama antara 
 siswa-siswi TK B 'X' yang satu dengan siswa TK B 'X' yang lain. Hal tersebut 
 dapat dikarenakan oleh faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku seperti yang 
 akan dibahas berikut ini. 
 Menurut Tudor (I 981), ada beberapa faktor yang dapat mempengaruhi 
 perilaku adaptif, demikian pula dengan perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X'. 
 Faktor-faktor tersebut secara garis besar dibedakan menjadi dua bagian yakni 
 faktor eksternal yang berasal dari luar dan faktor internal yang berasal dari dalam 
 diri siswa-siswi TK B 'X'. Faktor eksternal terdiri atas stimulation 
 (perangsangan), deprivation (kekurangan), media massa, kekacauan atau bencana 
 sosial, sekolah dan orang tua sedangkan faktor internal terdiri atas budaya, kelas 
 sosial, ras, status kesehatan dan penyakit. 
 Stimulation (perangsangan) yang efektif bagi perkembangan siswa-siswi 
 TK B 'X' dapat dicapai melalui berbagai cara, di antaranya melalui penyediaan 
 stimulus misalnya melalui alat permainan untuk memanjat dan tangga melingkar 
 untuk merangsang keterampilan motorik kasar men:ka. Selain itu pemberian 
 stimulus juga dapat berupa program kegiatan belajar. Dari program kegiatan 
 belajar yang berlaku, terdapat banyak hal atau kegiatan yang akan mendukung 
 berkembangnya keterampilan siswa-siswi TK B 'X' yang tentunya akan 
 berpengaruh pada perkembangan perilaku adaptifnya. Kegiatan-kegiatan tersebut 
 terdapat dalam program pembentukan perilaku melalui pembiasaan yakni kegiatan 
 yang dilakukan terus menerus dan ada dalam kehidupan sehari-hari anak di TK 
 sehingga menjadi kebiasaan yang baik. Contoh kegiatan program pembentukan 
 perilaku ialah mengucapkan salam bila bertemu dengan orang lain, mengucapkan 
 terima kasih dengan baik dan meminta to long dengan baik (aspek keterampilan 
 sosialisasi). 
 -- ----- 
 Terdapat pula program pengembangan kemampuan dasar. Program ini 
 berisi kegiatan yang dipersiapkan oleh guru untuk diberikan kepada siswa- 
 siswinya agar mereka mencapai kemampuan-kemampuan tertentu yang sesuai 
 dengan tahap perkembangan mereka. Contoh kegiatan program pengembangan 
 kemampuan dasar ialah mengikuti beberapa perintah atau instruksi sekaligus, 
 dapat menjawab pertanyaan dan berbicara lancar. Kegiatan tersebut dapat 
 mendukung keterampilan komunikasi siswa-siswi TK B 'X'. Kegiatan lainnya 
 seperti memberi keterangan atau infonnasi tentang sesuatu hal, menyebut urutan 
 bilangan dapat mendukung keterampilan hidup sehari-hari siswa-siswi TK B 'X'. 
 Memasangkan benda sesual pasangannya, menggambar bebas dengan 
 menggunakan pensil berwarna atau crayon, menggunting kertas mengikuti garis 
 lurus, lengkung, gelombang dan zig-zag, melompat dengan satu dan dua kaki, 
 melempar dan menangkap bola merupakan kegiatan yang dapat mendukung 
 keterampilan motorik siswa-siswi TK B 'X' (Program Kegiatan Belajar Taman 
 Kanak-Kanak, 1994). Dengan pemberian stimulus seperti itu maka diharapkan 
 siswa-siswi TK B 'X' tersebut tidak mengalami Deprivation (Kekurangan) 
 sebagai penghambat dalam perkembangan perilaku mereka selama berada di TK. 
 Faktor ekstemallain yang mempengaruhi perilaku adaptif siswa-siswi TK 
 B 'X' adalah media massa seperti seperti buku. televisi, film. Media ini memiliki 
 dampak yang positif maupun negatif. Positifnya, melalui media tersebut siswa- 
 siswi dapat memperluas wawasan dan pengetahuan umum mereka serta 
 menambah pembendaharaan kata yang akan menunjang keterampilan komunikasi 
 mereka. Namun bila mereka dibiarkan menonton tanpa pengawasan orang tua 
 dapat memberi dampak negatif terhadap perilaku siswa-siswi seperti berbicara 
 dengan pembendaharaan kata yang kasar (misalnya kata "goblok"). 
 Faktor eksternal yang lain lagi adalah kekacauan atau bencana sosial. 
 Menurut Newman (1976), apabila anak di bawah usia dua belas tahun mengalami 
 bencana sosial atau alam maka akan berdampak negatif pada perilaku mereka 
 sebagai respon terhadap bencana misalnya pengaruh terhadap pengertian mereka 
 akan realitas dan kemungkinan terhadap peningkatan stres di masa yang akan 
 datang. 
 Dampak sekolah terhadap perkembangan perilaku seringkali diasumsikan 
 sebagai hal yang positif. Sekolah dalam hal ini TK B 'X' menawarkan 
 pengalaman-pengalaman positif seperti interaksi dengan ternan sebaya, 
 kesempatan untuk mengembangkan macam-macam keterampilan dan kesempatan 
 untuk mengekspresikan diri. 
 Faktor eksternal yang terakhir adalah pengaruh dari orang tua. Orang tua 
 memiliki peran penting terhadap perkembangan siswa-siswi TK B 'X'. Orang tua 
 berperan sebagai media perantara antara karakteristik perkembangan anak mereka 
 dengan lingkungan di mana mereka tinggal. Selain itu orang tua juga berperan 
 sebagai model atau teladan bagi anak -anak mereka. Tingkat pendidikan orang tua 
 siswa-siswi TK B 'X' memiliki pengaruh langsung maupun tidak langsung 
 terhadap perkembangan perilaku adaptif anak mereka. Hal tersebut terlihat dalam 
 luasnya wawasan dan pengetahuan orang tua yang memiliki tingkat pendidikan 
 tinggi dibandingkan dengan orang tua dengan tingkat pendidikan di bawahnya. 
 Bekal wawasan dan pengetahuan mereka yang luas tersebut sangat bermanfaat 
 ]4 
 dalam membimbing, mendidik dan menjadi teladan bagi perkembangan perilaku 
 adaptif anak mereka namun hal tersebut akan menjadi kurang bermanfaat bila 
 mereka terlalu sibuk sehingga kurang menyediakan waktu bagi anak. Selain itu 
 jenis pekerjaan orang tua juga dapat mempengaruhi perkembangan perilaku 
 adaptif anak. Sama seperti tingkat pendidikan orang tua, jenis pekerjaan orang tua 
 ini pun dapat menjadi hal yang bennanfaat bagi anak mereka bila adanya waktu 
 ataupun tersedianya fasilitas yang berguna untuk mengembangkan perilaku 
 adaptif anak namun akan menjadi kurang bermanfaat bila ternyata orang tua 
 menjadi lebih sibuk sehingga kurang menyediakan waktu bagi anak mereka. 
 Faktor yang kedua yakni faktor internal termasuk di dalamnya faktor 
 status kesehatan dan penyakit. Penyakit merupakan hal yang menghalangi 
 perilaku seiring dengan perkembangan fisiko Faktor internal yang lain adalah 
 budaya yang didefinisikan secara umum sebagai sekumpulan nilai, keyakinan, 
 informasi dan aturan standar serta yang diwariskan oleh sekelompok individu dari 
 generasl ke generasi. Pengaruh budaya bagi perilaku siswa-siswi dapat positif 
 maupun negatif. Positifnya, sebagian pengalaman dapat mengembangkan 
 beberapa perilaku seperti inisiatif dan adaptasi sosial pada siswa-siswi dan 
 negatifnya, dapat menimbulkan kebingungan bagi siswa-siswi dalam berperilaku. 
 Faktor lainnya adalah kelas sosial, yang pengaruhnya akan lebih nyata 
 pada kelompok tingkat ekonomi bawah yaitu anak harus belajar menghadapi 
 kenyataan mengenai kemiskinan. Dampak lain dari kemiskinan adalah anak 
 dibesarkan dalam suatu kondisi yang membentuk karakteristik perilaku 
 berorientasi pada saat ini bukan mas a yang akan datang. 
 Faktor internal yang terakhir adalah ras, yang sering dikaitkan dengan 
 perbedaan kelas sosial. Anggota dari ras mayoritas memiliki gambaran diri y<mg 
 positif dibandingkan dengan anggota dari ras minoritas. Hal tersebut dapat 
 berpengaruh pada perilaku, misalnya siswa yang berasal dari suku minoritas 
 ('Batak') tidak dapat langsung ikut serta dalam permainan yang biasa dimainkan 
 oleh suku mayoritas ('Sunda') contohnya permainan 'gala asin' sehingga siswa 
 dari suku minoritas tersebut kurang dapat bersosialisasi dengan siswa dari suku 
 mayoritas. 
 Faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku tersebut dapat dihayati 
 berbeda-beda oleh siswa-siswi TK B 'X' yang satu dengan siswa-siswi TK B 'X' 
 lainnya sehingga perilaku adaptifnya dapat berbeda-beda untuk setiap 
 kategorinya. Perilaku adaptif yang berada pada kategori tinggi bila siswa-siswi 
 TK B 'X' telah menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari 
 yang diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Perilaku 
 adaptif dalam kategori cenderung tinggi berarti siswa-siswi TK B 'X' cenderung 
 telah menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang 
 diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Sedangkan 
 perilaku adaptif kategori sedang menunjukkan bahwa siswa-siswi TK B 'X' telah 
 cukup menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang 
 diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Selain itu, 
 perilaku adaptif kategori cenderung rendah bila siswa-siswi TK B 'X' cenderung 
 belum menampilkan perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang 
 diperlukan untuk bekal kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. Dan perilaku 
 adaptif kategori rendah berarti siswa-siswi TK B 'X' belum menampilkan 
 perilaku yang dimaksud dalam aktivitas sehari-hari yang diperlukan untuk bekal 
 kemandirian dan tanggung jawab sosialnya. 
 Untuk lebih jelasnya dapat dilihat pada skema berikut ini: 
 Skema 1.1 Skema Kerangka pikir 
 Faktor-faktor yang mempengaruhi perilaku: 
 . Perilaku adaptif tercemin dalam subaspek keterampilan komunikasi, 
 subaspek keterampilan hidup sehari-hari, subaspek keterampilan 
 sosialisasi, dan subaspek keterampilan motorik. 
 . Perilaku adaptif siswa-siswi TK B 'X' dapat dipengaruhi oleh faktor 
 Stimulation (Perangsangan) dan deprivation (kekurangan) serta orang 
 tua. 
 . Siswa-siswi TK B 'X' akan menampilkan perilaku adaptif yang 
 bervariasi. 
 . Perilaku adaptif berderajat, yakni kategori tinggi, cenderung tinggi, 
 sedang, cenderung rendah dan rendah. 
Anak prasekolah, dari usia tiga sampai lima tahun merupakan anak yang
kompeten, terampil, berbicara spontan dan sangat mementingkan dirinya sendiri.
Secara fisik, dia baik dalam mengendalikan dirinya sendiri dan pertumbuhannya
sudah mantap tak ada yang dapat menganggu keseimbangan fisiologis. Sedangkan
anak usia lima hingga tujuh tahun berada pada masa peralihan dari usia
prasekolah menuju usia sekolah.
Penghargaan mengenai kesehatan pada anak prasekolah lebih mudah
diprediksi. Anak-anak pada periode ini memasuki tahap inisiatif versus rasa
bersalah. Tahap ini dibangun secara otonomi dan menambah kemampuan
untuk mengerjakan, dan melengkapi sebuah tugas. Dorongan untuk
mengerjakan secara koperatif dan berbagi kewajiban, anak sangat siap untuk
belajar. Anak prasekolah sangat bangga dalam penyelesaian tugas.
o Berjalan, berlari dan memanjat sekarang hanya memerlukan sedikit usaha
dalam melakukannya. Bila diberikan harapan yang jelas serta ditawarkan
pertolongan, anak prasekolah akan menunjukkan kebanggaan dengan duduk
tenang dan tetap mendengarkan.
------
Perkembangan meningkat sejak usia tiga tahun, hal tersebut merupakan
hasil dari peningkatan lebih lagi dari keterampilan pada masa batita. Pemenuhan
yang utama meliputi kemampuan untuk berjalan lurus, mundur, berjalan dengan
berjingkat, melempar bola dengan posisi tubuh berdiri tanpa kehilangan
keseimbangan, menangkap bola dengan kedua lengan yang lurus, menendang
bola, melompat dari ketinggian beberapa sentimeter, mengendarai sepeda roda
tiga dan mengelilingi sudut yang luas. Anak usia empat tahun telah mampu untuk
berlari dengan posisi berjingkat dengan pengontrolan yang baik ketika mulai,
berhenti dan beIjalan, menangkap bola dengan kedua lengan yang sudah mampu
dilenturkan, menendang bola dengan lebih akurat, melompat dari tempat yang
lebih tinggi, mengendarai sepeda roda tiga dengan lebih eepat dan mengelilingi
sudut yang lebih tajam, meloneat dengan kaki yang disukainya, menaiki tangga,
pohon, dan sarana taman bermain.
Sepanjang masa prasekolah, anak melanjutkan pemenuhan keterampilan
dasarnya dan meningkatkannya lebih baik lagi seperti mengubah perilakunya
yang eeroboh sebelumnya dengan bekerja lebih tenang dan berupaya meneapai
hasil. Perilaku adaptif dari motorik halus anak usia ini berkaitan dengan
pembentukan hubungan dasar sebelumnya dan kemampuan perseptualnya
terhadap dimensi, bentuk, kedalaman dan ingatan terhadap bagian-bagian.
Permainan motorik halus memiliki nilai sosial yang baru dimana anak
menggambar, mengelem, dan membangun bersama-sama dengan ternan
sebayanya. Meniru satu dengan lainnya terjadi, meningkatkan keterampilan-
keterampilan yang dimilikinya.
Menyediakan anak dengan peralatan yang tepat akan mendukung mereka
mengekspresikan perasaan dan konsepnya tidak hanya melalui pengekspresian
secara verbal (Gesell, Halverson, Thompson, lIg, Castner, Ames, and Amatruda
dalam Tudor, 1980). Perilaku motorik halus anak usia tiga tahun lebih
mengindikasikan kemampuan yang berbeda dimana anak lebih mengontrol ciri-
ciri yang lebih ditegaskan lagi, kebingungan yang lebih sedikit, dan pengulangan
yang lebih sedikit pula. Anak usia tiga tahun dapat membangun menara dengan
9-10 blok, terjadi peningkatan dibandingkan ketika berusia dua tahun yang
hanya mampu membangun 6-7 blok menara, mereka juga dapat melipat kertas
dengan posisi memanjang namun belum dapat melipat secara diagonal, dapat
menyalin Iingkara!1 dan masih butuh contoh dalam menggambar salib.
Berpakaian dan melepaskan pakaian sungguh membutuhkan keterampilan
motorik halus dari anak usia tiga tahun. Anak usia tiga setengah tahun
menunjukkan sedikit kekacauan dalam koordinasi motorik halusnya; mereka
juga mulai menggunakan tangan yang tidak biasa digunakan atau menggunakan
secara bergantian.
Anak usia empat tahun menemukan kesenangan dengan koordinasi
motorik halusnya. Mereka mulai mengancingkan pakaian mereka dan
mengikatkan tali sepatunya. Dalam menggambar, mereka melukiskan obyek
dengan sedikit detil, namun demikian mereka berupaya konsentrasi untuk
menampilkan suatu detil yang spesifik. Mereka menggambar suatu lingkaran
menurut putaran jam, dan lingkarannya lebih baik dibandingkan ketika usia tiga
tahun. Mereka dapat menyalin salib, tapi tidak dapat menyalin berlian dari
contohnya. Gambar orang yang khas meliputi kepala, anggota tubuh dan
mungkin dua mata. Seringkali mereka menggambar suatu lingkaran mengelilingi
bagian-bagian guna menghasilkan kesatuan. Dengan mengikuti contoh, anak usia
empat tahun dapat melipat selembar kertas sebanyak tiga kali, yang membedakan
dibandingkan ketika usia tiga tahun adalah melipat secara diagonal. Anak
prasekolah mulai membuat desain yang kasar dan tulisan-tulisan. Mereka senang
melihat namanya dituliskan pada gambar yang dibuatnya dan mulai menyalin
tulisan-tulisan tersebut. Anak usia empat tahun juga sudah dapat menggunakan
gunting dengan keberhasilan yang masih sedikit (Gesell et aI., 1940). Mereka
mengekspresikan perasaan dan konsepnya melalui keterampilan motorik halus
dan perilaku dengan jalannya dimana belum mungkin diekspresikan melalui
keterampilan verbal.
Tugas terpenting dari komunikasi bagi anak prasekolah adalah bagaimana
menggunakan bahasa yang di dapatkan dari interaksi terbaik dengan lingkungan.
Bahasa dapat dipakai untuk dikomunikasikan dengan yang lain dalam artian yang
lebih eksplisit dibanding dengan anak-anak yang mampu melakukannya sebelum
usia tiga tahun.
. Lingkungan yang luas mengasah belajar tentang komunikasi pada anak-anak
prasekolah; bagaimanapun juga keluarga merupakan pengaruh yang penting
dalam perkembangan keterampilan komunikasi.
. Anak pada usia lima tahun dan siap untuk sekolah, dia mengharapkan untuk
dapat menanyakan pertanyaan, terlibat dalam suatu percakapan dengan orang
dewasa dan ternan sebaya, mengikuti petunjuk yang komplek dan berkata
sendiri dalam sebuah kelompok. Anak-anak belajar bahasa dalam setting
alami, meskipun baik anak maupun orang tua tampak fokus pada proses
belajar bahasa.
. Allen (1976) dan Brown (1973) menyatakan bahwa anak-anak dan orang
dewasa keduanya berpikir tentang arti dan motif-motif dan hanya tambahan
dalam kalimat, peraturan dalam tata bahasa, atau fonologi sebagaimana
mereka berbicara. Akan tampak bahwa anak belajar mengenai peraturan
tentang komunikasi dan bagaimana menggunakan kode bahasa untuk
menemukan permintaan dari situasi komunikasi.
. Sejak usia prasekolah, perkembangan anak seperti layaknya kesadaran tentang
dirinya sendiri, relasi yang ia punyai dengan yang lain akan mempengaruhi
bagaimana anak menggunakan bahasa. Memberikan respon kepada orang lain
untuk interaksi yang komunikatif akan menyediakan kesempatan anak untuk
belajar. Perilaku nonverbal sarna baiknya seperti tingkah verbal dari yang lain
akan mempengaruhi usaha anak dalam berkomunikasi, perasaannya mengenai
dirinya berarti dan usahanya dalam interaksi sosial.
  Wawancara dengan para ibu mengenai strategi anak waktu makan, tidur, dan
bermain, ditemukan bahwa anak yang berusia antara tiga sampai empat tahun
mengintegrasikan strategi verbal dan nonverbal dan menggunakan strategi
psikologi seperti mencari perhatian, mengekspresikan kesendiriannya, seruan
akan ketakutan, menggunakan ayah untuk membujuk ibu (Allen, 1976;
Brown, 1973).
Snow (1972) memberitahukan dalam studinya mengenai kemampuan
berbicara ibu (Mothers' speech) merupakan produksi modifikasi ibu untuk
anak yang lebih muda akan berharga setidaknya melalui dua cara. Cara yang
pertama adalah menjadikan pembicaraan tersebut sederhana, menarik, dan
dapat dipahami untuk anak yang usianya lebih muda. Carn yang kedua, bahwa
pembicaraan yang sederhana dipolakan untuk anak dalam belajar bahasa.
Penguasaan anak mengenai jumlah keterampilan yang cukup dalam bentuk,
ISI, dan penggunaan bahasa meliputi fungsi perkembangan yang
mengikutinya:
o Perkembangan fonetis (phonetic development) produksi suara
o Tata bahasa (Lexican): kemahiran dalam kata.
o Semantik: menggunakan bahasa dan relasi dengan yang lainnya.
o Kemampuan untuk mengerti bahasa (verbal) dan ekspresi bahasa
(komunikasi verbal).
o Pengertian jarak dari pengucapan.
o Sintaksis (Syntax) : peraturnn dalam tata bahasa
o Perhatian dalarn kornunikasi: interaksi sosial, rnendapatkan
informasi, rnernberikan informasi, rnengekspresikan kebutuhan dan
perasaan.
o Interaksi orang tua dan anak.
o Kornunikasi dari norma dan aturan-aturan sebuah kebudayaan.
o Kornunikasi dari peraturan suatu kondisi atau situasi.
o Intonasi dan pola penekanan dari percakapan.
Fungsi-fungsi ini secara spesifik berelasi dengan kernarnpuan anak untuk
berkornunikasi dalarn arti eksplisit kepada yang mendengarkan sarna baiknya
dengan mengerti bahasa.
Semua huruf hidup terdengar benar pada usia ini. Huruf mati seperti rn, n, ng,
f, p, I, w, b, t, dan h dapat diucapkan di permulaan, pertengahan dan akhir dari
kata-kata yang digunakan secara konsisten oleh anak. Selalu terdapat variabel
yang luas di dalarn pengertian dari percakapan anak berusia tiga hingga ernpat
tahun; pada umumnya, bagaimana pun juga, penelitian mengindikasikan
bahwa anak berusia tiga tahun mempunyai banyak huruf hidup dan diatas
huruf mati. Lebih dari 90% dari percakapan anak yang berusia tiga tahun
seharusnya sudah dapat dirnengerti (Von Riper, 1978).
. LEXICON
Usia tiga tahun, anak mampu mengekspresikan pembendaharaan kata sekitar
900 kata dan dapat menerima pembendaharaan kata sampai 1500 kata.
. MAKNA JARAK DARI UNGKAP AN/UCAP AN
Makna jarak dari suatu ungkapan untuk anak usia tiga hingga empat tahun
adalah 2,7 sampai 4 kata (Brown, 1973).
SINTAKSIS (SYNTAX)
Struktur kalimat telah terbukti benar (well established). Frasa kata benda yang
komplek + frasa kata kerja + frasa kata kerja tampak dalam: " Saya
menginginkan banyak biskuit dan kemudian saya akan minum susu." Anak
mulai menggunakan kata ganti: mereka (them), kamu (you), kepunyaanmu
(your), dia perempuan (she). Anak akan menggunakan -s untuk kata benda
jamak (plurality): books, toys, blocks. Pada usia ini, anak mulai menanyakan
pertanyaan dengan memulai kata "apa" di awal kalimat.
Anak mulai menghubungkan kejadian dalam waktu: relasi sementara dan
urutan ide-ide atau kejadian. Anak merespon penjelasan dengan pertanyaan
tambahan. Anak juga akan menentukan relasi dan mengklasifikasikan informasi:
"saya membutuhkan sebuah Band-aid, karena jari tangan saya terluka" "saya
menginginkan sebuah biskuit karena saya menyukainya". Dia mulai
menambahkan istilah wama, ukuran dan bentuk: "saya ingin bermain dengan
anjing yang kecil" "jerapah itu besar, lehemya panjang"
Pada ulang tahunnya yang keempat, anak dapat berdiskusi sejumlah topik
yang lebih luas. Anak dapat menverbalisasikan apa yang ia lakukan atau kejadian
yang lalu dengan deskripsi spesifik yang dapat dimengerti oleh pendengar: "saya
melihat seekor beruang putih besar di kebun binatang kemarin" "ayah bekerja di
pesawat terbang besar yang terbang di angkasa."
Mungkin banyak dari perubahan yang signifikan sejak tahun ketiga dan
tahun keempat bahwa anak dapat menggunakan bahasa untuk menanyakan
tentang kejadian atau memberikan informasi; dia akan mulai mempertahankan
dialog dengan orang dewasa dan dapat mengekspresikan perasaannya dengan
kata-kata.
Kebanyakan konsonan diartikulasikan secara benar dengan banyak
perkecualian r, s, dan 1. Dalam banyak konteks dari struktur kalimat,
pengucapannya akan berubah atau disubstitusikan dan seringkali pembicaraan
tidak berpengaruh dan terhenti. Bagaimanapun juga, anak pada usia ini selalu
bepengaruh dan pembicaraan dapat dimengerti.
. LEXICON
Anak pada usia empat hingga lima tahun memiliki kurang lebih 1500 kata
dalam mengekspresikan pembendaharaan katanya. Dia dapat mengerti sekitar
1500 sampai 2500 kata (Lillywhite, 1958).
SINTAKSIS (5;YNTAX)
Anak yang berusia empat sampai lima tahun menggunakan struktur kalimat
yang komplek. Kata ganti, preposisi, kata bantu (auxiliaries), dan kata
penghubung (conjunction) telah terbukti benar (well established). Artikel "a"
dan "the" juga telah terbukti benar (well established).
Anak yang berusia 4-5 tahun memiliki banyak cara untuk menanyakan
pertanyaan : "apakah saya akan pergi ke pesta?" "kapankah saya berulang
tahun?" "bolehkah saya pergi ke pesta ulang tahun?" "bolehkah saya memiliki
sebuah kue ulang tahun?" "akankah kamu menghadiri pesta ulang tahunku?"
"dimanakah saya akan merayakan pesta ulang tahun saya?"
Anak pada usia ini dapat memulai menceritakan sebuah cerita atau
kejadian. Mengimajinasikan permainan dengan dialog. Dia juga dapat
mempertahankan sebuah dialog dalam sebuah topik. Anak prasekolah senng
menggunakan isyarat motorik dan respon untuk mendefinisikan kata-kata dan
menggambarkan aktifitas. Anak dapat memberitahu pendengar mengenai sebuah
kejadian, contohnya bagaimana ia membuat sebuah gambar atau membuat suatu
benda, menggunakan percakapan dan isyarat tubuh yang komplek. Seorang anak
dapat menggambarkan perbedaan dan persamaan sebuah obyek.
Bagaimanapun juga, dasar dari keseluruhan komunikasi dibangun pada usia lima
tahun. Bahasa merupakan sebuah alat untuk bersosialisasi dan pengalaman
bekerja, pendidikan, dan tentu saja untuk kehidupan sehari-hari.
Periode prasekolah terbentuk berdasarkan pemenuhan bulan-bulan
sebelumnya, anak prasekolah khususnya diharapkan untuk memenuhi kebutuhan
dasar dirinya. Tugas yang diperlukan baik oleh keterampilan motorik yang
berlainan dan berbeda-beda akan menjadi mungkin diakhir masa prasekolah.
Meningkatnya kemampuan kognitif dan bahasa juga mendukung pembentukan
keterampilan.
Anak prasekolah memiliki keinginan untuk menyenangkan orang-orang
yang dianggapnya penting, sarna senangnya seperti ketika upayanya berhasil,
akan menjadi faktor yang memotivasi. Konsep Erickson (1950) mengenai
pend irian untuk berinisiatif ("sense of initiative'') menjadi hal yang dominan dari
periode prasekolah khususnya yang sejalan.
. KETERAMPILAN DALAM MAKAN
Ketika anak usia dua setengah tahun 1a sudah dapat makan sendiri
menggunakan sendok dengan baik. Jika disediakan kesempatan,
menggunakan garpu untuk menusuk juga termasuk dalam kemampuan
anak prasekolah. Pada anak usia tiga tahun, garpu juga dapat digunakan
untuk memotong. Dengan meningkatnya kontrol motorik juga menegaskan
kemampuannya dalam mengaduk cairan tanpa tumpah dan untuk
menyajikan porsi anak dari hidangan yang tersedia.
Contoh perilaku dari orang tua sangat menolong dalam menguatkan
keinginan untuk meningkatkan keterampilan dalam makan atau etika
makan (Prugh dalam Tudor 1981).
. KETERAMPILAN YANG BERKAITAN DENGAN TOILET
Pada umumnya anak usia tiga tahun sudah dapat mengontroI .sphincter
untuk tetap kering seIama sehari dan akan memiliki baik keterampilan
maupun kewaspadaan dari isyarat internal jadi mereka dapat mengatur
waktu ke toilet. Anak perempuan dapat memiliki kemampuan tersebut
lebih dahulu dibandingkan anak laki-laki. Hasil dari observasi yang
berkelanjutan pada anak prasekolah, diperoleh hasil bahwa 98.5% anak
usia lima tahun sudah dapat tetap kering.
Kemandirian yang lengkap dalam toileting memerlukan kematangan
syaraf, kewaspadaan kognitif dan keterampilan motorik yang spesifik. Hal
tersebut dapat diharapkan pada sebagian besar anak usia empat tahun.
. KETERAMPILAN DALAM BERPAKAIAN
Diawal masa prasekolah, anak dapat mengeluarkan dan memasukkan
pakaian yang sederhana. Tugas seperti mengancingkan dan meresleting dan
menjepret sudah mungkin dilakukan anak usia tiga tahun. Kemampuan
dalam mengontrol posisi yang seimbang hams sudah dimiliki sehingga
dapat bertahan untuk melakukan hal yang membutuhkan konsentrasi.
Kemampuan ini membutuhkan kemampuan membedakan depan-belakang,
luar-dalam, dan kiri-kanan.
Oleh karena berpakaian merupakan hal yang kompleks maka orang tua
seharusnya mengganggap perlu untuk memperkenalkan hal tersebut secara
hati-hati dan bertahap.
Sebagian anak te1ah dapat berpakaian sendiri pada usia tiga tahun.
Untuk sebagian besar anak prasekolah. beberapa bantuan masih diperlukan
untuk anak usia empat setengah sampai lima tahun. Menalikan sepatu
merupakan pekerjaan yang lebih sulit lagi dan baru mungkin dilakukan
oleh anak usia enam hingga tujuh tahun.
Untuk latihan anak dapat diberi kesempatan untuk memakaikan dan
melepaskan pakaian bonekanya.
. KETERAMPILAN MERA WAT DIRI (GROOMING)
Koordinasi motorik halus sangat berharga bagi keterampilan menggosok
Anak usia empat tahun sudah dapat menyuci dan mengeringkan muka serta
tangannya sendiri tanpa bantuan orang lain.
Mandi sendiri memerIukan berbagai langkah, termasuk didalamnya
membedakan tingkat dan temperatur air sebaik konsep mengenai kebersihan
tubuh total. Hal tersebut baru memungkinkan dilakukan oleh anak usia lima
atau enam tahun.
Menyikat dan menyisir rambut, meskipun tidak serius diharapkan dapat
dilakukan oleh anak prasekolah yang sudah lebih dewasa.
. DASAR SOSIALISASI
Ternan sebaya meningkat menjadi sumber yang penting dalam kontak
sosial. Frekuensi dari disiplin juga ditemukan meningkat (Escalona dalam
Tudor 1981).
Inisiatif merupakan kata kunci dan Erikson (1963) untuk anak prasekolah,
dimana anak prasekolah sering menjadi pengacau, pemberdaya, dan
penyela.
Sosialisasi diarahkan guna menyakinkan bahwa kemampuan anak
prasekolah, motivasi, dan pengetahuan mencapai level yang optimal untuk
memasuki sekolah.
PROSES YANG TERJADJ DI DALAM SOSIALISASI
Kedekatan (Attachment)
Kualitas dari hubungan yang dekat mempengaruhi kemumian anak
didalam mengembangkan gaya sosial: suatu cara dalam memulai dan
bereaksi terhadap pengalaman sosial (Lieberman dalam Tudor 1981)
Perkembangan aktual dari internalisasi moral dapat tertutup dengan
keterbatasan koginif yang ada dari perilaku (Hoffman dalam Tudor 1981).
Anak prasekolah mulai berusaha memahami bahwa pandangan orang lain
berbeda dengan pandangannya, namun ia seringkali tidak yakin dengan
pandangan tersebut. Dengan perkataan lain, anak prasekolah mengalami
pengalaman empati yang sulit namun seringkali menawarkan bantuan
yang tidak tepat (Hoffman, 1975)
Identitas gender dan peran seks
Perilaku peran seks tidak dibedakan setajarn konsep identitas gender. Anak
prasekolah belurn rnencapai tahap perkernbangan integrasi antara
kernarnpuan kognitif dengan perilaku sosial (Parsons and Bryan, 1978).
Perkernbangan perilaku adalah pencapaian dan penyatuan dari keahlian-
keahlian, yang mengarah pada fungsi kemandirian dan adaptif
. Diferensiasi
Menurut prinsip ini, perilaku terbentuk dalam kontinum dari bentuk yang
relatif terbatas dan berulang sampai bentuk yang lebih terelaborasi dan tidak
tetap. Bagaimanapun, diferensiasi dari perilaku rnerupakan suatu observasi
dasar.
. Fungsi Subordinasi
Fungsi ini rnembagi diferensiasi dari tunggal, pengalaman yang terisolasi,
atau fungsi perilaku menjadi level yang berbeda dari hasil aplikasi akhir
didalam perkernbangan dari pengalarnan level yang tinggi.
Tahap perkernbangan dijelaskan sebagai periode selama suatu perilaku
menjadi prioritas dirnana berbeda dari prioritas perilaku yang terlihat pada
periode lainnya.
. Periode Kritis atau Sensitif
Imprinting dijelaskan secara operasional sebagai belajar untuk memperbaiki
suatu obyek dan membentuk suatu perilaku spesifik terhadap obyek tersebut.
. Kesiapan
Dibentuk berdasarkan observasi dimana terjadi pernbahan kematangan
adalah diperlukan untuk perkembangan, penekanan korelasi dari
perkembangan fisik dan perilaku.
. Rangkaian dari pengalaman
Didalam perkembangan kognitif, anak membentuk ide-ide atau konsep-
konsep tentang seperti apa suatu benda; dengan perkataan lain mereka
membangun suatu skema (jamak: skemata) mengenai benda tersebut.
. Pertumbuhan ambivalen
Perilaku mengindikasikan konflik yang nyata antara progresif, dorongan
untuk mengambil resiko dan hal hati-hati lainnya, keinginan akan orientasi
aman diidentifikasikan untuk menjelaskan prinsip dari pertumbuhan
ambivalen.
Prinsip dimana perilaku dibangun untuk merespon dalam menghadapi tujuan
didepan atau keingintahuan dan ketertarikan mengenai pengalaman barn
dinamakan motivasi kompetensi (competence motivation).
. Akumulasi
Prinsip 1m maksudnya suatu kesinambungan dari perkembangan perilaku
kepada tingkat dimana pengalaman masa kanak-kanak diidentifikasikan
sebagai pengaruh utama terhadap sebagian perilaku orang dewasa.
Ada beberapa faktor yang mungkin dapat mempengaruhi perilaku
adaptif anak, dimana faktor-faktor tersebut antara lain:
1. Stimulation (Perangsangan)
Perangsangan di lingkungan awal menunjukkan kurva pertumbuhan yang
lebih positif dibeberapa area yang berfungsi sebagai perilaku sosial dan
mengeksplorasi serta penggunaan dari keterampilan motorik dibandingkan tanpa
perangsangan.
Perangsangan yang efektif dari perkembangan anak dapat dicapai melalui
berbagai cara, diantaranya memanipulasi lingkungan fisik anak menawarkan
pengertian yang jelas dari penyediaan stimulus. Obyek visual, seperti mainan dan
benda-benda bergerak serta stimulus auditori seperti rekaman musik telah
digunakan secara efektif dalam memfasilitasi perkembangan dari perilaku yang
diinginkan pada anak. Bentuk sosial dari perangangan seperti sentuhan, goyangan,
pandangan atau berbicara kepada anak diidentifikasikan pula sebagai komponen
penting dari peningkatan pertumbuhan lingkungan dini.
2. Deprivation (Kekurangan)
Kekurangan sebagai penghambat dalam perkembangan perilaku anak telah
diidentifikasi pada perilaku anak yang berada pada situasi terjadinya perilaku
tersebut. Kekurangan dalam pemenuhan stimulus atau perangsangan lingkungan
dan atau sosial didalam beberapa kelompok rumah atau rumah sakit.
Kondisi seperti kekurangan alat untuk bermain, ketidakadekuatan atau
ketidakkonsistenan kontak dengan orang yang merawat merupakan kekurangan
yang diperhatikan pada anak usia dini.
Anak yang berada dalam situasi kekurangan menunjukkan perkembangan
perilaku yang tidak adekuat seperti tidak menunjukkan perilaku yang responsif
(tersenyum, menggapai sesuatu) atau tidak mampu membedakan, memberikan
respon secara tepat (reaksi yang berlebihan kepada stimulus ketika stimulus
tersebut terjadi).
3. Budaya
Suatu budaya dapat didefinisikan secara umum sebagai sekumpulan nilai,
keyakinan, informasi dan aturan standar serta yang diwariskan oleh sekelompok
individu dari generasi ke generasi. Pengalaman untuk menjadi seorang anggota
kelompok dari suatu budaya adalah hal yang umum bagi seluruh anak-anak
dimana mereka tumbuh dan berkembang.
Implikasi untuk perkembangan anak menjadi sesuatu yang penting terhadap
murid dari perkembangan anak adalah perhatian dari hubungan langsung antara
perilaku anak dan budaya dimana mereka menjadi bagiannya. Keyakinan menjadi
bagian penting dari pengalaman pembentukan perilaku sebagai kehidupan
keluarga, ekspresi dari emosi, penggunaan peralatan, aturan mengenai seks,
pengorganisasian waktu dan ruang, dan aturan dari perilaku sosial adalah
keseluruhan komponen dari warisan budaya. Apa yang dipercayai orang mengenai
anaknya akan langsung mempengaruhi bagaimana anak diperlakukan dan
kemudian tingkah laku anak.
Banyaknya variasi dalam suatu budaya dilihat sebagai pengaruh yang
signifikan terhadap perilaku sebagaimana mereka menghadapkan perkembangan
anak dengan ketidakkonsistenan atau ketidakpantasan dalam pengalaman meraka.
Baik pengaruh positif maupun negatif dari perilaku dapat dijelaskan sebagai
berikut; Positifnya, sebagian pengalaman dapat mengembangkan beberapa
perilaku seperti inisiatif dan adaptasi sosial pada anak; Negatifnya, pengalaman
kebingungan anak dapat mengarahkan pada perilaku-perilaku yang didasari atas
keragu-raguan, kontradiksi dan konflik.
4. Status kesehatan dan penyakit
Penyakit dilihat sebagai hal yang menghalangi perilaku semng dengan
perkembangan fisik. Fisik yang sehat sebagai prasyarat untuk perkembangan
perilaku yang sehat dinyatakan melalui relasi dari kemampuan fisik terhadap
tugas-tugas perkembangan bagi anak-anak disegala tingkatan usia perkembangan.
5. Kelas sosial
Pengaruhnya akan lebih nyata pada kelompok tingkat ekonomi bawah,
dimana anak harus belajar menghadapi kenyataan mengenai kemiskinan. Banyak
hasil penelitian sosiologi yang menyatakan bahwa kondisi kemiskinan yang
dihayati oleh anak yang sedang berkembang meningkatkan kemungkinan self
image yang negatif Hasil observasi lainnya, yakni dampak kemiskinan adalah
anak dibesarkan dalam suatu kondisi yang membentuk karakteristik perilaku yang
berorientasi pada saat ini bukan masa yang akan datang.
6. Ras minoritas
Hal ini sering dikaitkan pula dengan perbedaan kelas sosial, anggota dari ras
minoritas mempunyai pengaruh atas perkembangan perilaku yang nyata yang
ditunjukkan dari anggota kelas sosial bawah. Perkembangan dari self image yang
unik, positif dapat sungguh mempengaruhi pengalaman anak yang memiliki
perkembangan yang terjadi didalam lingkungan mayoritas yang membedakannya
terutama melalui perbedaan ras.
7. Sekolah
Dampak dari sekolah terhadap perkembangan perilaku seringkali
diasumsikan sebagai hal yang positif Sekolah menawarkan pengalaman-
pengalaman positif seperti interaksi dengan teman sebaya, kesempatan untuk
mengembangkan macam-macam keterampilan dan kesempatan untuk
mengekspresikan diri sarna seperti menstimulasi intelektuaI. Namun sekolah dapat
juga berdampak negatif terhadap perkembangan perilaku. Anak dengan masalah
belajar sering berpengaruh terhadap perilaku adaptif yang negatif didalam upaya
untuk mengatasi tekanan dalam orientasi berprestasi seperti sekolah.
8. Media massa
Media massa seperti buku, televisi, film memiliki dampak yang positif
maupun negatif Positifnya, misalnya melalui buku anak dapat memiliki pengaruh
terhadap perkembangan karakteristik perilaku dari sexual stereotyping; melalui
televisi anak dapat belajar, melalui televisi dapat mengurangi dampak dari
perbedaan kelas sosial dengan menghadapkan anak pada perbedaan strata sosial
ekonomi, menambah pembendaharaan kata dan memperluas informasi mengenai
pengetahuan umum.
Namun kemungkinan dampak negatifnya terhadap perilaku adalah akibat
dari tayangan yang konstan dan detail mengenai kekerasan, pengaruh negatif
terhadap perkembangan perilaku makan anak yang komersil, pengaruh negatif
terhadap perkembangan fisik anak, misalnya saja anak yang menonton televisi
sehari empat jam atau lebih akan mengakibatkan berat badan meningkat.
9. Bencana atau Kekacauan Sosial
Dimulai dari pengaruh bencana perang dunia II dan dilanjutkan dengan
pembunuhan politik dan skandal politik nasional sarna pentingnya dengan
beberapa bencana alam seperti kebakaran, banjir, gempa bumi, perhatian terhadap
respon perilaku anak terhadap kekaeauan atau beneana sosial menjadikan hal
tersebut sebagai fokus dari penelitian lanjutan.
Dari penelitian menggambarkan efek dari beneana alam terhadap
perkembangan perilaku, Newman (1976) melaporkan observasi yang signifikan.
Hal utama yang ditemukan dari penelitian ini adalah tahapan perkembangan dari
anak ketika beneana teIjadi adalah variabel yang penting.
Respon utama yang negatif dari perilaku terjadi pada anak yang ketika
beneana terjadi berusia dibawah dua belas tahun. Pengaruh negatif pada perilaku
dilihat sebagai respon terhadap beneana termasuk didalamnya modifikasi
pengertian terhadap realitas, masalah terhadap peningkatan kemungkinan stress
dimasa yang akan datang, perubahan didalam pengertian terhadap suatu
kekuasaan, dan kesadaran awal mengenai perpisahan dan kematian.
10. Pengaruh dari orang tua
Sebagian besar dari teori perkembangan anak menunjukkan bahwa orang
tua memainkan peranan utama didalam perkembangan tingkah laku anak mereka.
Sebagian besar teori tersebut menjelaskan bagaimana pengaruh orang tua terhadap
perkembangan peran seks, keeerdasan, moral dan aspek lainnya dari
perkembangan psikososial. Kebanyakan dari teori tersebut memandang orang tua
sebagai model peran bagi anak mereka dimana identifikasi menjadi proses yang
penting dimana anak menjadi tersosialisasi dengan norma dari suatu budaya
tertentu.
Orang tua memiliki peran penting terhadap perkembangan anak;
bagaimanapun juga pengaruh dari orang tua menjadi perantara melalui
karakteristik anak dan hubungan yang baik antara orang tua, anak dan budaya
. Menurut teori perkembangan psikososial dari Erikson, anak-anak pada tahap
ini (4-6 tahun) berada dalam tahap initiative versus guilt. Pada tahap ini anak
menggunakan bahasa dan motorik untuk mengembangkan imajinasinya.
Mereka ingin tahu mengenai perbedaan dalam ukuran, dalam perbedaan
seksual baik secara umum maupun khusus. Bermain menjadi hal yang berarti
sejak mereka mulai dapat berinteraksi dengan teman sebayanya. Oleh karena
fantasi, eksplorasi dan pencapaian otonomi, perilaku anak dapat menjadi
sering frustrasi dengan otonomi orang lain. Akibatnya adalah anak hanyut
dalam rasa bersalah.
. Menurut teori belajar dari Sears, dimana ia terutama memfokuskan pada aspek
dari perilaku yang terlihat dan dapat diukur; menurut Sears perkembangan
kepribadian dapat diukur melalui tindakan dan interaksi sosial. Sears terutama
memfokuskan pada evaluasi dari tindakan aktif dari perspektif ini: suatu
penekanan pada pengalaman belajar dari anak sebagai hasil dari urutan
tindakan.
. Menurut teori perkembangan kognitif dari Piaget, anak pada usia 3-7 tahun
sedang berada pada tahap preoperasional, pada saat anak berusia 2-4 tahun
perkembangan intelektual sebagian besar dibangun dari aktivitas saat ini, di
satu sisi untuk membedakan antara image / gambar dan bahasa, dan di sisi lain
untuk membedakan antara tindakan dan realitas. Antara umur 4- 5 Yztahun,
anak-anak dapat lebih mengerjakan dan menyusun tugas spesifik, dan dalam
mengadaptasi intelegensinya untuk itu. Sedangkan ketika anak berusia 4-7
tahun, Piaget menyebut periode tersebut sebagai salah satu periode dari
Fokus dari teori-teori tersebut tergantung kesiapan dan penenmaan
perkembangan, yang masing-masing terikat oleh tahap-tahap perkembangan.
Manusia sebagai mahluk sosial selalu dituntut untuk menyesuaikan diri
dengan lingkungan dimana ia hidup. Untuk dapat memenuhi tuntutan
lingkungannya, manusia diharapkan dapat mengembangkan perilaku tertentu.
Perilaku yang diperlukan manusia untuk bisa menyesuaikan diri dengan
lingkungannya, agar dapat memenuhi standard atau harapan dari masyarakatnya
Edition (VCE))
Konsep perilaku adaptif yang menjadi dasar teori dalam mengkonstruksi
VCE ini lebih mengacu pada konsep perilaku yang dikemukakan oleh Edgar A.
Doll (1935) meskipun ada sedikit perbedaan. Sparrow dkk (1984: 6) memberikan
batasan tentang perilaku adaptif sebagai berikut :
"as the performance of the daily activities required for
personal and social suffiency".
Jadi konsep perilaku adaptif disini menekankan penampilan perilaku anak
dalam aktivitas sehari-hari yang diperlukan untuk bekal kemandirian pribadi dan
tanggung jawab sosialnya. Persamaan antara konsep perilaku adaptif yang
dikemukakan Doll dengan yang dikemukakan Sarra S. Sparrow dan Harrison
adalah keduanya memandang perilaku tersebut penting untuk kemandirian pribadi
dan tanggung jawab sosial anak. Perbedaannya, bila Doll menekankan perilaku
tersebut sebagai suatu kemampuan, sedangkan Sarra S. Sparrow menekankan
perilaku tersebut sebagai penampilan perilaku anak.
Adapun yang dimaksud dengan perilaku adaptif adalah :
Penampilan perilaku anak dalam aktivitas sehari-hari yang diperlukan untuk bekal
kemandirian pribadi dan tanggung jawab sosialnya.

